# 如何实施微服务 - 架构和技术

微服务很美好，实施他需要理解需要解决实现的问题：

* 客户端如何访问这些服务? 
* 服务之间如何通信? 
* 这么多服务，怎么找? 
* 服务挂了怎么办?

## 客户端如何访问这些服务?

原来的Monolithic方式开发，所有的服务都是本地的，UI可以直接调用，现在按功能拆分成独立的服务，
跑在独立的一般都在独立的虚拟机上的Java进程了。
客户端UI如何访问他的?后台有N个服务，前台就需要记住管理N个服务，一个服务下线/更新/升级，前台就要重新部署，
这明显不服务我们拆分的理念，特别当前台是移动应用的时候，通常业务变化的节奏更快。
另外，N个小服务的调用也是一个不小的网络开销。
还有一般微服务在系统内部，通常是无状态的，用户登录信息和 权限管理最好有一个统一的地方维护管理(OAuth)。

所以，一般在后台N个服务和UI之间一般会一个代理或者叫API Gateway，他的作用包括：

* 提供统一服务入口，让微服务对前台透明 
* 聚合后台的服务，节省流量，提升性能 
* 提供安全，过滤，流控等API管理功能。

API Gateway可以有很多广义的实现办法，可以是一个软硬一体的盒子，也可以是一个简单的MVC框架， 甚至是一个Node.js的服务端。
他们最重要的作用是为前台(通常是移动应用)提供后台服务的聚合，提供一个统一的服务出口，解除他们之间的耦合，
不过API Gateway也有可能成为单点故障点或者性能的瓶颈。

一般用过Taobao Open Platform的就能很容易的体会，TAO就是这个API Gateway。

![](./ms-8.png)

## 服务之间如何通信?

因为所有的微服务都是独立的Java进程跑在独立的虚拟机上，所以服务间的通行就是IPC(inter process communication)，已经有很多成熟的方案。

现在基本最通用的有两种方式。这几种方式，展开来讲都可以写本书，而且大家一般都比较熟悉细节了，就不展开讲了。

* 同步调用 
    * REST(JAX-RS)
    * RPC(Dubbo， HSF) 
* 异步消息调用(Kafka， Notify， MetaQ)

![](./ms-9.png)

一般同步调用比较简单，一致性强，但是容易出调用问题，性能体验上也会差些，特别是调用层次多的时候。RESTful和RPC
的比较也是一个很有意思的话题。一般REST基于HTTP，更容易实现，更容易被接受，服务端实现技术也更灵活些，各个语言
都能支持，同时能跨客户端，对客户端没有特殊的要求，只要封装了HTTP的SDK就能调用，所以相对使用的广一些。 
RPC也有自己的优点，传输协议更高效，安全更可控，特别在一个公司内部，如果有统一个的开发规范和统一的服务框架时，
他的开发效率优势更明显些。就看各自的技术积累实际条件，自己的选择了。

而异步消息的方式在分布式系统中有特别广泛的应用，他既能减低调用服务之间的耦合，又能成为调用之间的缓冲，
确保消息挤压不会冲垮被调用方，同时能保证调用方的服务体验，继续干自己该干的活，不至于被后台性能拖慢。
不过需要付出的代价是一致性的减弱，需要接受数据最终一致性; 还有就是后台服务一般要实现幂等性，
因为消息发送出于性能的考虑一般会有重复;最后就是必须引入一个独立的broker，
如果公司内部没有技术积累，对broker分布式管理也是一个很大的挑战。

## 这么多服务，怎么找?

在微服务架构中，一般每一个服务都是有多个拷贝，来做负载均衡。一个服务随时可能下线，也可能应对临时访问压力增加
新的服务节点。服务之间如何相互感知?服务如何管理?这就是服务发现的问题了。一般有两类做法，也各有优缺点。 
基本都是通过zookeeper等类似技术做服务注册信息的分布式管理。当服务上线时，服务提供者将自己的服务信息注册到
ZK(或类似框架)，并通过心跳维持长链接，实时更新链接信息。服务调用者通过ZK寻址，根据可定制算法，找到一个服务，
还可以将服务信息缓存在本地以提高性能。当服务下线时，ZK会发通知给服务客户端。

* 客户端做:优点是架构简单，扩展灵活，只对服务注册器依赖。缺点是客户端要维护所有调用服务的地址，有技术难度，一般大公司都有成熟的内部框架支持，比如HSF。
* 服务端做:优点是简单，所有服务对于前台调用方透明，一般在小公司在云服务上部署的应用采用的比较多。

![](./ms-a.png)

## 这么多服务，服务挂了怎么办?

前面提到，Monolithic方式开发一个很大的风险是，把所有鸡蛋放在一个篮子里，一荣俱荣，一损俱损。而分布式最大的 特性就是网络是不可靠的。通过微服务拆分能降低这个风险，不过如果没有特别的保障，结局肯定是噩梦。我们刚遇到一 个线上故障就是一个很不起眼的SQL计数功能，在访问量上升时，导致数据库load彪高，影响了所在应用的性能，从而影响 所有调用这个应用服务的前台应用。所以当我们的系统是由一系列的服务调用链组成的时候，我们必须确保任一环节出问 题都不至于影响整体链路。相应的手段有很多:

* 重试机制
* 限流
* 熔断机制
* 负载均衡
* 降级(本地缓存)

这些方法基本上都很明确通用，就不详细说明了。

![](./ms-b.png)


